\chapter{Обзор литературы}
\label{chap:literature}
\setlength{\parskip}{0.8em}
\section{Клинический обзор ожоговой болезни}
Пожоговые повреждения относятся к числу наиболее часто встречающихся во всем мире травм. По информации, полученной от Всемирной организации здравоохранения, к ожогам в среднем подвергаются по 11 миллионов людей в год, и в этом году примерно 180~000 получают летальный исход~\cite{who2018burns}. Подавляющее большинство случаев смертей наблюдается в странах с низким и средним уровнем дохода, странах, с ограниченным доступом к специализированной медицинской помощи. Ожоги классифицируются по глубине поражения тканей на три ключевых степени~\cite{peck2012burns}.

\textbf{Ожоги первой степени (поверхностные)} оставляют в неприкосновенности дерму - нижний слой кожи. Они проявляются лишь покраснением, болью и незначительной отечностью. При этом само заживают, без рубцов образуются, в короткий срок, за 3--7 дней. Примеры: солнечные ожоги, кратковременные прикосновения к горячей поверхности.

\textbf{Ожоги второй степени (частичной толщины)}, в свою очередь, уже проникают в дерму. Разделяются на глубоко- и поверхностно-проникающие. Повреждения называются поверхностными, если они затрагивают папиллярную дерму, и, как правило, сопровождаются образованием волдырей, болезненностью, влажной поверхностью и заживают в течение 2--3 недель. Повреждения называются глубокими, если они затрагивают ретикулярную дерму, и они могут потребовать хирургического лечения. \textbf{Третья (полной толщины) степень ожогов} охватывает все слои кожи, уничтожая все нервные окончания, давая поэтому иногда безболезненный результат. Ожоги этой степени имеют беловатый, коричневый или черный окрас и сухую кожистую текстуру. Для того, чтобы вылечить их нужно хирургическое вмешательство: некрэктомия, а также пересадка кожи.

Способы диагностики глубины ожога

Обычно специалист, имеющий достатимй опыт, проводит визуальную оценку глубины ожога. Это делается с учетом таких факторов, как цвет кожи, текстура, чувствительность пораженного участка и наличие пузырей. Точность клинической оценки колеблется в пределах 50--75\%~\cite{monstrey2008assessment}, особенно в первые 48--72 часа, когда площадь поражения возможно увеличится. \subsection{Инструментальные методы}

Из инструментальных методов выделяются лазерная доплеровская визуализация (LDI), термография, оптическая когерентная томография~\cite{hoeksema2009accuracy}. Применение данных методов обеспечивает высокую степень точности в более 95\%, однако требует дорогостоящего оборудования и высококвалифицированного персонала, что существенно ограничивает возможность их применения. \section{Компьютерное зрение в клинической медицине}

\subsection{Свёрточные нейронные сети}

Свёрточные нейронные сети, более известные как CNN (разработка ученых LeCun et al.~\cite{lecun1998cnn}), стали поистине революционным событием на рынке медицинских изображений. В структуре нейронной сети поступательная иерархия в подготовке изображений осуществляется с помощью свёрточных слоёв, то есть посредством:

\begin{equation}
\mathbf{h}^{(l)} = \sigma\left(\mathbf{W}^{(l)} * \mathbf{h}^{(l-1)} + \mathbf{b}^{(l)}\right)
\label{eq:cnn}
\end{equation}

\noindent где $h^{(l)}$ -... $Z^{(l)}$ -- выходной вектор (или матрица) слоя $l$; $\mathbf{W}^{(l)}$ -- свёрточное ядро (параметр слоя); $\mathbf{b}^{(l)}$ - смещение (параметр слоя); $\sigma(\cdot)$ - функция активации, обычно являющаяся ReLU. \subsection{Обучение с переноса}

Обучение с переноса~\cite{yosinski2014transfer} позволяет применять обученные на большом количестве данных (ImageNet, COCO) модели к специализированным медицинским задачам. Весь нижний слой сети, то есть слой, который извлекает общие признаки: края, текстуры и т.п., "замораживается", а верхний слой дообучается на целевом датасете.

\subsection{CNN в дерматологии}

Esteva и др. ~\cite{esteva2017dermatologist} продемонстрировали, как CNN - это та самая искусственная свинья, которая делает клон на уровне дерматолога. И в аналогичных сообществах, где тоже пользовались сетями семейства ResNet~\cite{he2016resnet}, и VGG~\cite{simonyan2014vgg}, и DenseNet~\cite{huang2017densenet}, классифицировали экзему, псориаз и иные кожные болезни. В Таблице~\ref{tab:lit_review} в кратком виде представлена сводка избранных работ, целью которых было применение методов глубокого обучения для анализа кожных поражений и ожогов.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Обзор работ, применяющих глубокое обучение к задаче анализа кожных поражений. В самом последнем столбце у нас величина использованного в работе датасета. В этой работе использована архитектура детекции (YOLOv8n) в отличие от классификации.}
\label{tab:lit_review}
\begin{tabular}{l p{2.5cm} p{2cm} p{2cm} p{2.5cm}}
\toprule
\textbf{Авторы} & \textbf{Задача} & \textbf{Модель} & \textbf{Accuracy} & \textbf{Датасет} \\
\midrule
Esteva et al.\ (2017)~\cite{esteva2017dermatologist} & Детекция рака кожи & Inception v3 & 91\% & 130К изображений \\
Chauhan et al.
\ (2020)~\cite{chauhan2020burn} & Ожоги & ResNet-50 & 85\% & 1200 изображений \\
Abubakar et al. (2020)~\cite{abubakar2020burn} & Ожоги & VGG-16 & 82\% & 500 изображений \\
Khan et al. \ (2021)~\cite{khan2021burn} & Ожоги & DenseNet & 87\% & 2000 изображений \\
\textbf{Данная работа} & \textbf{Детекция ожогов} & \textbf{YOLOv8n} & \textbf{mAP 0{,}85} & \textbf{1225 изображений} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Эволюция архитектуры YOLO}

\subsection{YOLO: You Only ... y Look Once}

Архитектура YOLO (You Only Look Once), предложенная Redmon et al.~\cite{redmon2016yolo}, явила собой принципиально новый подход к задаче детекции объектов -- однопроходную архитектуру, обрабатывающую целиком изображение и выдающую предсказания за один проход через сеть. В отличие от двухстадийных моделей, в частности, R-CNN и Fast R-CNN, YOLO представляет собой одностадийную модель, способную выполнять детекцию в реальном времени. Основная идея состоит в том, что изображение делится на сетку размерами $S \times S$, для каждой ячейки которой предсказываются вероятность классов и $B$ ограничивающих прямоугольников:

\begin{equation}
\text{Prediction} = (x, y, w, h, \text{confidence}, p_{c_1}, p_{c_2}, \ldots, p_{c_n})
\label{eq:yolo}
\end{equation}
\noindent где, $p_{c_i}$ --- вероятность того, что данный объект принадлежит классу $i$;
$(x,y)$ --- координаты центра, $(w,h)$ --- ширина и высота соответственно;
confidence --- уверенность в наличии объекта. \subsection{Эволюция версий}

YOLOv2/YOLO9000~\cite{redmon2017yolo9000} принёс с собой во всеобъемлющую эволюцию, добавив в охват версий batch normalization, якорные боксы и обучение на нескольких разрешениях. YOLOv3~\cite{redmon2018yolov3} использовал архитектуру Darknet-53 в качестве основы, а для детекции применил трёхуровневую обработку по разным масштабам, реализованную с помощью Feature Pyramid Network (FPN).
В YOLOv4~\cite{bochkovskiy2020yolov4} произошли новшества: теперь в детектор внедрены CSPDarknet, PANet, функция активации Mish и многообразие аугментаций (Mosaic, CutMix)~\cite{shorten2019augmentation}.

YOLOv5 (Ultralytics) --- это его реализация на PyTorch, включающая автоматические якоря и экпорт в самые разные форматы. YOLOv8~\cite{ultralytics2023yolov8} - последняя на данный момент версия в линейке моделей от Ultralytics, имеющая безъякорную архитектуру, C2f-модули и единый API для детекции, сегментации и позы. \section{Архитектура YOLOv8}

YOLOv8 --- это актуальная безъякорная архитектура для распознавания объектов ~\cite{ultralytics2023yolov8}. Основные агрегируемые элементы:

Холст (CSPDarknet) выделяет представления входного изображения, последовательно применяя свёрточные блоки C2f (Cross Stage Partial из двух свёрток) с остаточными соединениями~\cite{he2016resnet}. Общая архитектура Neck (PANet --- Path Aggregation Network) обеспечивает агрегацию признаков разных масштабов, что позволяет детектировать объекты разных размеров.

Общая архитектура Head (Decoupled Head) разделяет классификацию и регрессию бокса на независимые ветви для улучшения качества предсказания. Размеры YOLOv8 представлены в виде пяти вариантов, а именно n (nano), s (small), m (medium), l (large), x (extra-large). YOLOv8n, который был использован в данной работе, содержит порядка 3{,}2~млн параметров, и как следствие удовлетворяет разумному сочетанию скорости и точности. Функция потерь модели YOLOv8 может быть вычислена по следующей формуле, состоящей из трех отдельных компонентов:

\begin{equation}
\mathcal{L} = \lambda_{box} \mathcal{L}_{box} + \lambda_{cls} \mathcal{L}_{cls} + \lambda_{dfl} \mathcal{L}_{dfl}
\label{eq:yolov8loss}
\end{equation}

где $\mathcal{L}_{box}$ --- это регрессионные потери бокса (CIoU); $\mathcal{L}_{cls}$ - потери классификации, которые рассчитываются по формуле Binary Cross-Entropy, а $\mathcal{L}_{dfl}$ - Distribution Focal Loss, который необходим для уточнения границ. \section{Метрики оценки детекции объектов}

\subsection{Precision и Recall}

Точность (Precision) - это отношение числа удачных детекций к общему числу детекций:

\begin{equation}
P = \frac{TP}{TP + FP}
\label{eq:precision}
\end{equation}

Полнота (Recall) - это отношение числа распознанных объектов к общему числу объектов. Рации ко всем существующим:

\begin{equation}
R = \frac{TP}{TP + FN}
\label{eq:recall}
\end{equation}

\subsection{IoU (Intersection over Union)}

Интерсекция над Юнией --- мера увольнительности предсказанного бокса с ground truth:

\begin{equation}
\text{IoU} = \frac{|B_{pred} \cap B_{gt}|}{|B_{pred} \cup B_{gt}|}
\label{eq:iou}
\end{equation}

Детектируемый объект считается истинно найденным (true positive) тогда и только тогда, когда $\text{IoU} \geq \text{threshold}$ (обычно 0{,}5 или 0{,}5:0{,}95).

\subsection{mAP (mean Average Precision)}

Под средняя точность (Average Precision) подразумевается площадь под графиком precision-recall. mAP - это просто среднее AP по всем классам:

\begin{equation}
\text{mAP} = \frac{1}{|\mathcal{C}|} \sum_{c \in \mathcal{C}} \text{AP}_c
\label{eq:map_def}
\end{equation}

Метрика mAP@0{,}5 устанавливает порог IoU${=}0{,}5$, как и положено по традиции PASCAL VOC~\cite{everingham2010pascal}, а mAP@0{,}5:0{,}95 усредняет по порогам от 0.5 до 0.95 с шагом 0.05 согласно конвенции COCO~\cite{lin2014coco}. \section{Заключение и пробелы в исследованиях}

Из проведенного обзора литературы можно сделать следующие выводы:
\begin{enumerate}
\item Глубокое обучение, а в частности CNN, эффективно применяются в задачах анализа медицинских изображений, включая дерматологические изображения. \item Архитектура YOLO обеспечивает обнаружение объектов в режиме реального времени с сопоставимой с другими методами точностью.
\item Имеющиеся исследования по классификации ожогов в основном используют классификационные CNN (такие как ResNet, VGG) и не обеспечивают локализацию поражённого участка. \item В настоящее время применение YOLOv8 в рамках задачи распознавания, а также классификации ожоговых повреждений, недостаточно изучено. А значит, применение современного аппарата YOLOv8 в пределах данной диссертации закрывает и вышеперечисленные пробелы: одновременная детекция и классфикация или классификация и локализация поражённой области ожогов.
\end{enumerate}