\chapter{Заключение}
\label{chap:conclusion}
\setlength{\parskip}{0.8em}
\section{Сводка вкладов}
В рамках контекста данной диссертационной работы была разработана, обучена и валидирована система автоматической детекции и классификации ожоговых поражений, основанная на архитектуре глубокого обучения YOLOv8. Модель, подвергнутая обучению на датасете, собранном на платформе Kaggle Skin Burn Dataset, в сущности состоящем из $n{=}1\,225$ изображений, относящихся к 3 классам ожогов, продемонстрировала следующие результаты mAP@0.5~=~0{,}847, precision~=~0{,}823, recall~=~0{,}791.

Основные научные и практические достижения:

1.~Методологическое достижение. Создан такой воспроизводимый конвейер обработки медицинских изображений, который включает в себя этапы загрузки датасета из популярного репозитория Kaggle~\cite{kaggle_burn_dataset}, последующего преобразования в YOLO-совместимый формат, а также аугментации данных~\cite{shorten2019augmentation} и обучения с использованием трансферного обучения~\cite{yosinski2014transfer}. Полная автоматизация и документированность конвейера.

2.~Применение YOLOv8 для визуализации в медицине. В этой работе впервые используется современная архитектура YOLOv8~\cite{ultralytics2023yolov8} для задачи детекции ожоговых поражений. В отличие от подходов, традиционно использующих классификацию на основе CNN~\cite{he2016resnet,simonyan2014vgg,huang2017densenet}, в задаче детекции применяется совмещенный подход, выполняющий одновременно как классификацию, так и локализацию области повреждения.

Практическое осуществление. В рамках интеграции модели с клиническими информационными системами был создан REST API на базе фреймворка Litestar~\cite{litestar2023}, который поддерживает загрузку JPEG-изображений и возвращает детекционные результаты в структурированном формате JSON.
4.~Инференс в реальном времени. Предпочтительная архитектоника YOLOv8n продемонстрировала крайне высокую скорость инференса хотя бы 20 FPS даже на CPU, что позволяет использовать модель в условиях ограниченных вычислительных ресурсов.

5.~Облачное обучение. Отработана методология обучения глубоких моделей на облачной платформе vast. ai~\cite{vastai2023} обладающая возможностью предоставлять доступ к GPU-ресурсам как студентам, так и исследователям. \section{Инновационный научный вклад: краткое резюме}
Положения, в которых была повторно озвучена научная новизна (Глава~\ref{chap:intro}) были подтверждены:
\begin{itemize}
\item Архитектура YOLOv8, которая изначально была задумана для общего решения общего кода детекции объектов, была успешно переосмыслена для специализированной медицинской задачи --- кл Оценка качества детекции ожоговых поражений производится с помощью формулы mAP (см. уравнение ~\ref{eq:map}), позволяющей объективно оценить качество детекции по сравнению с другими методами. \item Прекрасно проработанное, гармоничное решение конвейера аугментации данных, включающее в себя HSV-преобразования, геометрические искажения, Mosaic- аугментацию, отвечающее требованиям медицинских изображений, предложено. \end{itemize}

\section{Практические рекомендации}

Основываясь на тех результатах, которые мы получили в этой диссертации, сделаны следующие практические рекомендации к решению самых важных задач:

\begin{enumerate}
\item Сферы применения --- модель подходит для предварительной оценки степени тяжести ожога как дополнительный инструмент к специальному мнению врача-комбустиолога, но не для его замещение.

\item Телемедицина --- систему можно использовать для удалённой консультации, где пациент присылает фотографию раны, а врач получает предварительную автоматическую оценку её тяжести. \item Сортировка пациентов --- в условиях массового поступления пострадавших (ЧС, катастрофы) автоматическая классификация позволяет на раннем этапе определить приоритет лечения~\cite{peck2012burns}. \item Профессиональное обучение -- способный помочь обучить медсестер и фельдшеров распознавать степени ожогов инструмент. \end{enumerate}

\section{Направления будущих исследований}

Как и было указано выше, я постараюсь предложить несколько интересных направлений возможного дальнейшего расширения описанной работы.

\begin{enumerate}
\item Увеличение датасета --- сбор и добавление новых изображений, особенно типа ожога третьей степени, что позволит устр для устранения перекоса классов. Рекомендуемое минимальное значение составляет не менее 5\,000 изображений, что сопоставимо с другими специальными датасетами~\cite{esteva2017dermatologist}. \item Сегментация - переход от детекции (bounding box) к семантической сегментации даст возможность точнее определять площадь ожогового поражения, что критично для оценки TBSA (Total Body Surface Area). \item Временная динамика - анализ последовательности изображений одного и того же ожога в разные промежутки времени позволит с гораздо большей достоверностью предсказать как динамику прогрессирования, так и динамику заживления~\cite{hoeksema2009accuracy}. \item Мультимодальность --- это комплексное объединение дополнительных источников информации: термография, анамнез (причина получения ожога, момент травмы), демографические сведения о пациенте. \item Приложение для мобильного устройства - разработка приложения, предназначенного для мобильного устройства под управлением операционной системы iOS/Android, включающего в свою структуру модель, предназначенную для оффлайн-инференса, которая выполняется на устройстве пациента.

\item Клиническая валидация - определение соответствия точности модели оценке эксперта в лице комбустиолога, осуществляемое на выборке казахстанских пациентов.
\item Интеграция с ИС - это внедрение REST API в медицинские информационные системы казахстанских больниц, осуществляемые с целью автоматизации документооборота касающегося ожоговых травм~\cite{litestar2023}. \end{enumerate}

\section{Заключительные замечания}

Применение реализации глубокого обучения в классификации ожоговых повреждений - это обоснованный и целенаправленный научно обоснованный и практическосложный подход к улучшению медицинского обслуживания при ожоговых повреждениях. В качестве основного результата проведенной работы в диссертационном исследовании установлено, что современная архитектура детекции объектов YOLOv8, которая была предварительно обучена на сопоставимо небольшом специализированном датасете, способна достигать клинически приемлемой точности классификации степеней ожогов. Казахстанская система здравоохранения, забирая на себя все возрастающие массивы цифровых технологий, в результате внедрения непосредственно самих этих технологий в экстренную и плановую медицинскую помощь может значительно потянуть. Представленная методика формирует универсальный шаблон для кастомизации на иные задачи медицинской визуализации - классификации кожных заболеваний, оценке заживления ран, прочих дерматологических диагнозов и т.д. Совершенно уместной здесь является демонстрация возможности проведения исследований в области глубокого обучения с использованием облачных вычислительных мощностей (например, vast. ai) и тем самым предоставляя возможность использовать современные методы ИИ для исследователей и студентов, у которых еще нет собственного GPU-подразделения. Финальным измерителем успешности данной работы, является ее внедрение в клиническую практику - улучшение качества диагностики ожогов, сокращение времени принятия клинического решения и, как следствие, улучшение исходов лечения пациентов с ожоговыми травмами, как в Казахстане, так и за его пределами.
